{
  "Musculo abductor del me\u00f1ique": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se palpa f\u00e1cilmente  en el borde cubital de la mano.",
    "ORIGEN": "En el pisiforme y en el tend\u00f3n del cubital anterior.",
    "INSERCI\u00d3N": "En  el borde cubital de la base de la primera falange del me\u00f1ique.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Abducci\u00f3n del me\u00f1ique.",
      "Ligera flexi\u00f3n metacarpofal\u00e1ngica."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo abductor largo del pulgar": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra situado en el reborde m\u00e1s inferior de la cara radial.",
    "ORIGEN": "En el lado cubital posterior del radio, cerca de su mitad.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la base del I metacarpiano en su lado radial.",
    "FUNCI\u00d3N": "Abducci\u00f3n del pulgar, ampliando la zona \u00fatil de la mano, es decir, la superficie de prensi\u00f3n,  y si contin\u00faa abducci\u00f3n de la mu\u00f1eca.",
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo aductor del pulgar": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es el m\u00e1s profundo de los m\u00fasculos de la eminencia tenar y tiene dos porciones.",
    "ORIGEN": [
      "La porci\u00f3n oblicua: en el hueso grande y hueso ganchoso.",
      "La porci\u00f3n transversal: en la cara palmar del III metacarpiano."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "Las  dos porciones confluyen insert\u00e1ndose en el hueso sesamoideo cubital de la articulaci\u00f3n metacarpofal\u00e1ngica del pulgar, en la base de la I falange cubital.",
    "FUNCI\u00d3N": "Aducci\u00f3n e hiperaducci\u00f3n del I metacarpiano del pulgar. Tambi\u00e9n ayuda en la oposici\u00f3n y flexi\u00f3n del pulgar.",
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo aductor mayor": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo aplanado, aplastado, con caracter\u00edsticas de m\u00fasculo largo m\u00e1s capacitado para acciones de rapidez que de fuerza. Los aductores ocupan el espacio dejado entre el borde interno del recto anterior, borde interno de la pierna y el pubis.",
    "ORIGEN": "En los 2/3 posteriores de la rama isquiopubiana se originan dos vientres.",
    "INSERCI\u00d3N": [
      "Un vientre en el 1/3 inferior de la l\u00ednea \u00e1spera del f\u00e9mur.",
      "Otro vientre en la cara posterior del c\u00f3ndilo interno del f\u00e9mur.",
      "Dejan un orificio entre ambos que es aprovechado por la arteria femoral para ir a la rodilla."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Sobre  la  pelvis:  cuando  act\u00faan  el  lado  derecho e izquierdo estabilizan la pelvis. Producen retroversi\u00f3n, corrigiendo la hiperlordosis lumbar y manteniendo la columna estable.",
      "Sobre el f\u00e9mur: es  aductor,  flexor  y  rotador  interno.  (ej.: gesto de montar a caballo)."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo aductor mediano": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es el m\u00e1s anterior, siendo palpable por la cara anterointerna del muslo.",
    "ORIGEN": "En la cara lateral del pubis, junto al m\u00fasculo pect\u00edneo.",
    "INSERCI\u00d3N": "En el 1/3 medio de la l\u00ednea \u00e1spera del f\u00e9mur.",
    "FUNCI\u00d3N": "Aductor, rotador externo y un poco flexor.",
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo aductor menor": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra situado inmediatamente delante del aductor mayor.",
    "ORIGEN": "En la parte m\u00e1s superior de la rama isquiopubiana.",
    "INSERCI\u00d3N": "En el 1/3 superior de la l\u00ednea \u00e1spera del f\u00e9mur.",
    "FUNCI\u00d3N": "Aductor, rotador externo y un poco flexor.",
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo anconeo": {},
  "Musculo angular del omoplato": {},
  "Musculo aproximador del primer dedo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es m\u00e1s superficial que el anterior y el m\u00e1s grueso de todos los del pie. Est\u00e1 compuesto por 2 fasc\u00edculos en forma de \u201cV\u201d: uno oblicuo y otro transversal.",
    "ORIGEN": [
      "El fasc\u00edculo oblicuo: en la cara plantar de las bases de los metatarsianos II, III y IV.",
      "El fasc\u00edculo transversal: en la zona metatarsofal\u00e1ngica del 3\u00ba, 4\u00ba y 5\u00ba dedo."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "Ambos fasc\u00edculos van a converger en la cara interna  de la base de la 1\u00aa falange del dedo gordo.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexor metatarsofal\u00e1ngico.",
      "Aductor del 1\u00ba dedo.",
      "Estabilizador del arco plantar transverso."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo biceps braquial": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": [
      "Se encuentra junto al m\u00fasculo coracobraquial. Topogr\u00e1ficamente es del codo, pero funcionalmente es muy importante en la articulaci\u00f3n escapulohumeral.",
      "Tiene 2 cabezas:",
      "LA LARGA: es la m\u00e1s externa. Se origina en el tub\u00e9rculo supraglenoideo del om\u00f3plato. Se introduce en el canal intertroquiteriano y luego se continua con fibras fusiformes.",
      "LA CORTA: se origina en la ap\u00f3fisis coracoides, desciende vertical y en el mismo lugar contin\u00faa con las fibras musculares.",
      "Se juntan en el 1/3 inferior de la di\u00e1fisis formando un tend\u00f3n, que va a terminar expandi\u00e9ndose por la aponeurosis superficial del antebrazo. La otra parte tendinosa va a terminar en la ap\u00f3fisis bicipital del radio."
    ]
  },
  "Musculo biceps crural": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Est\u00e1 formado por 2 cabezas.",
    "ORIGEN": [
      "La cabeza corta: en el 1/3 medio de la l\u00ednea \u00e1spera.",
      "La cabeza larga: en la tuberosidad isqui\u00e1tica."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "Ambas cabezas se re\u00fanen en la cara posterior de la rodilla para finalizar en la ap\u00f3fisis estiloides de la cabeza del peron\u00e9.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "La cabeza corta: flexora  y  rotadora  externa  de  la  rodilla.",
      "La cabeza larga: extensora  de  la  cadera,  flexora  y  rotadora externa de la rodilla."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo braquial anterior": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo bastante profundo, situado detr\u00e1s del b\u00edceps braquial.",
    "ORIGEN": "En la cara anterior del 1/3 \u00f3 2/3 inferiores del h\u00famero.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la cara anterior o punta de la ap\u00f3fisis coronoides del c\u00fabito.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexor del codo en cualquier posici\u00f3n que adopte, independientemente de la pronaci\u00f3n o la supinaci\u00f3n.",
      "Al ser muy grueso es bastante potente, y en algunas acciones es suficiente por s\u00ed s\u00f3lo para flexionar el codo. Adem\u00e1s act\u00faa a gran velocidad."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo bulbocavernoso": {},
  "Musculo complexo menor": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se considera como parte del dorsal largo, ya que es una prolongaci\u00f3n del mismo.",
    "ORIGEN": "En los tub\u00e9rculos posteriores de las ap\u00f3fisis transversas de las 5 \u00faltimas v\u00e9rtebras cervicales y en las 2 primeras v\u00e9rtebras dorsales.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la ap\u00f3fisis mastoides del hueso temporal.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "De forma unilateral:",
      "Rotaci\u00f3n de la cabeza hacia el mismo lado.",
      "Inclinaci\u00f3n hacia el mismo lado.",
      "De forma bilateral: extensi\u00f3n o hiperextensi\u00f3n de la cabeza."
    ]
  },
  "Musculo constrictor de la vulva": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "S\u00f3lo se encuentra en mujeres y confluye en el centro tendinoso complet\u00e1ndolo."
  },
  "Musculo coracobraquial": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "M\u00fasculo largo m\u00e1s capacitado para movimientos r\u00e1pidos que para movimientos de fuerza. No es un m\u00fasculo que afecte muy determinantemente a los 3 ejes de la articulaci\u00f3n escapulohumeral.",
    "ORIGEN": "En la ap\u00f3fisis coracoides del om\u00f3plato.",
    "INSERCI\u00d3N": "En  la  cara  anterior,  tercio  medio  inferior  de  la  di\u00e1fisis humeral.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Equilibrador.",
      "Coaptador.",
      "Restablecedor de la posici\u00f3n anat\u00f3mica."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo cuadrado carnoso de silvio": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es el m\u00e1s profundo de la celda plantar media y para verlo hay que quitar el m\u00fasculo flexor corto de los dedos.",
    "ORIGEN": "En  la cara plantar  de la ap\u00f3fisis posterior del calc\u00e1neo.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la cara externa del tend\u00f3n del m\u00fasculo flexor largo com\u00fan de los dedos, en el punto en el que se dividen sus 4 tendones.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Rectifica la desviaci\u00f3n de ese tend\u00f3n.",
      "Secundariamente contribuye a la flexi\u00f3n de la \u00faltima falange de los 4 \u00faltimos dedos."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo cuadrado crural": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": [
      "Forman el relieve en forma de \u201cV\u201d deltoidea en el cuello. Se sit\u00faa en la cara anteroexterna del cuello y se encuentran parcialmente cubiertos por el m\u00fasculo cut\u00e1neo del cuello. Est\u00e1 constituido por 4 fasc\u00edculos.",
      "PORCI\u00d3N PROFUNDA O CLEIDOMASTOIDEA (1 FASC)"
    ],
    "ORIGEN": [
      "En la ap\u00f3fisis mastoidea del hueso",
      "En la ap\u00f3fisis mastoidea del hueso temporal, en el occipital y zonas perif\u00e9ricas."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": [
      "En el 1/3 interno de la clav\u00edcula.",
      "PORCI\u00d3N SUPERFICIAL (3 FASC)",
      "El fasc\u00edculo cleidooccipital: en la clav\u00edcula.",
      "El fasc\u00edculo esternooccipital: en el tend\u00f3n com\u00fan, en el manubrio esternal.",
      "El fasc\u00edculo esternomastoidea: en el tend\u00f3n com\u00fan, en el manubrio esternal."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "De forma unilateral:",
      "Inclinaci\u00f3n hacia el mismo lado.",
      "Rotaci\u00f3n hacia el lado contrario.",
      "De forma bilateral:",
      "Si el cr\u00e1neo est\u00e1 fijo: flexi\u00f3n cervical.",
      "Si  el cr\u00e1neo est\u00e1 m\u00f3vil: extensi\u00f3n craneal.",
      "Si el cr\u00e1neo y el cuello est\u00e1n fijos: m\u00fasculos de emergencia de la inspiraci\u00f3n, es decir, auxiliar de la respiraci\u00f3n."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo cuadrado lumbar": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra en la cara posterolateral del abdomen.",
    "ORIGEN": [
      "En el 1/3 medial de la cresta iliaca, en el ligamento iliolumbar superior.",
      "Desde ah\u00ed se dirige hacia arriba y adentro."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En el borde caudal de la 12\u00aa costilla. En su trayecto, algunas de las fibras terminan en las ap\u00f3fisis costiformes lumbares, pero vuelven posteriormente a la 12\u00aa costilla.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Inclinaci\u00f3n lateral puro de la caja tor\u00e1cica.",
      "Producir rigidez o tensi\u00f3n de la caja tor\u00e1cica.",
      "Puede actuar en el descenso inspiratorio.",
      "Con el tronco fijo produce elevaci\u00f3n de la hemipelvis por el lado de la contracci\u00f3n."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo cuadriceps - recto anterior": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Posee el tend\u00f3n m\u00e1s largo del cuadriceps.",
    "ORIGEN": "En la espina iliaca anteroinferior.",
    "INSERCI\u00d3N": "En el borde superior de la r\u00f3tula.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Sobre la cadera: flexor.",
      "Sobre la rodilla: extensor."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo cuadriceps - vasto externo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Componente m\u00e1s voluminoso del cuadriceps que ocupa toda la cara externa del muslo, encontr\u00e1ndose  en parte oculto por el tend\u00f3n de la fascia lata.",
    "ORIGEN": [
      "En  toda la cara externa del f\u00e9mur desde el troc\u00e1nter mayor a la l\u00ednea \u00e1spera, sobre todo en sus 2/3 posteriores.",
      "Sus fibras tienen una trayectoria hacia abajo y adelante."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En el borde superoexterno de la r\u00f3tula, contribuyendo a formar el tend\u00f3n del cuadriceps. Algunas fibras contin\u00faan hacia abajo para finalizar en la tibia.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Es el m\u00fasculo  principal  de  la  extensi\u00f3n de la rodilla,. Tiene como acci\u00f3n contraproducente su tendencia a desviar la r\u00f3tula hacia fuera.",
      "En el deportista es muy problem\u00e1tico por su participaci\u00f3n en infinidad de gestos, d\u00e1ndose gran frecuencia de lesiones por luxaci\u00f3n de la r\u00f3tula debido al predominio del vasto externo. Por ello, los deportistas con la edad siempre van a tener lesiones en esta zona por el envejecimiento prematuro del cart\u00edlago articular de la cara posterior de la r\u00f3tula y al desgaste de la interna. Para evitarlo hay que contrarrestar las acciones de este m\u00fasculo mediante la participaci\u00f3n del vasto interno, que es de 1/3 a \u00bd m\u00e1s peque\u00f1o que el vasto externo, teniendo que ejercitarse de forma aislada.",
      "Es el m\u00fasculo antigravitatorio fundamental, es decir, evita el descenso del centro de gravedad. Posee una inervaci\u00f3n que le permite contraerse en funci\u00f3n de la necesidad antigravitatoria.",
      "Al estar en su mitad reforzado por la fascia lata, le permite aumentar su tensi\u00f3n, siendo \u00e9sta muy eficaz."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo cuadriceps - vasto interno": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Est\u00e1 cubierto por el recto anterior y el sartorio.",
    "ORIGEN": [
      "En la parte interna de la di\u00e1fisis femoral, l\u00ednea \u00e1spera y cresta supracond\u00edlea interna.",
      "Sus fibras se dirigen hacia abajo y afuera."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En el borde superointerno de la r\u00f3tula y borde interno del tend\u00f3n del cuadriceps.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Produce  extensi\u00f3n  de  la  rodilla e intenta evitar la salida de la r\u00f3tula hacia fuera, sobre todo en los 10\u00ba-15\u00ba primeros grados de flexi\u00f3n.",
      "Para evitar el envejecimiento del cart\u00edlago articular de la r\u00f3tula hay que entrenar el vasto interno de forma aislada. Para conseguir esto, se realizan peque\u00f1os movimientos de desplazamiento de la r\u00f3tula en flexi\u00f3n-extensi\u00f3n de 5\u00ba-10\u00ba."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo cuadriceps - vasto medio o crural": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra situado entre el vasto externo e interno, ocupando la parte anterior del f\u00e9mur.",
    "ORIGEN": "En la cara lateral y anterior del f\u00e9mur, excepto en sus 2 \u00faltimos cent\u00edmetros.",
    "INSERCI\u00d3N": "En el borde superior de la r\u00f3tula y borde interno del tend\u00f3n del cuadriceps.",
    "FUNCI\u00d3N": "Produce extensi\u00f3n de la rodilla.",
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo cubital anterior": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se localiza en el borde interno del antebrazo. Es muy voluminoso y visible por detr\u00e1s.",
    "ORIGEN": "En  la epitroclea, en el ol\u00e9cranon y en el borde posterior del c\u00fabito.",
    "INSERCI\u00d3N": "En el hueso piramidal, pisiforme, ganchoso y 5\u00ba metacarpiano.",
    "FUNCI\u00d3N": "Sobre la mu\u00f1eca act\u00faa realizando flexi\u00f3n con aducci\u00f3n.",
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo cubital posterior": {},
  "Musculo Deltoides": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": [
      "Se llama as\u00ed por su forma, parecida la letra griega delta. Es un m\u00fasculo de largo trayecto con origen en tres partes bien diferenciadas, la clav\u00edcula, el acromio y la ap\u00f3fisis espinosa de la esc\u00e1pula. Se trata de un m\u00fasculo polig\u00e1strico de 7 vientres, de los cuales 4 corresponden a la espina escapular, 1 al acromio y 2 al tercio externo de la clav\u00edcula. Todos ellos convergen en un punto de la cara lateral del tercio medio del h\u00famero en lo que se llama \"V deltoidea\".",
      "Todos estos vientres son innervados independientemente por lo que pueden contraerse de forma aislada."
    ],
    "ORIGEN": [
      "PORCI\u00d3N CLAVICULAR: en la cara anteroposterior del extremo externo de la clav\u00edcula. Est\u00e1 formada b\u00e1sicamente por 2-3 vientres musculares separados n\u00edtidamente del pectoral mayor por ese m\u00fasculo (m\u00fasculo deltopectoral).",
      "PORCI\u00d3N ACROMIAL: en el acromion. Es un s\u00f3lo vientre muscular. Se observa si vemos al deltoides de lado.",
      "PORCI\u00d3N ESPINAL: en toda la espina del omoplato, excepto en su parte m\u00e1s vertebral. Est\u00e1 formada por 4 vientres musculares, que son los que determinan las m\u00e1ximas funciones del deltoides.",
      "Se observa si le damos la vuelta al acromio."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "Todos  los  vientres  musculares  van  a  confluir  en  la   cara lateral externa del tercio medio del  h\u00famero. Se disponen para formar un tend\u00f3n muy corto y muy fuerte",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "FUNCIONES: pr\u00e1cticamente van a ser todas las del hombro:",
      "Flexi\u00f3n \u2013 extensi\u00f3n.",
      "Abducci\u00f3n \u2013 aducci\u00f3n.",
      "Rotaci\u00f3n interna \u2013 externa.",
      "Esto es debido a su m\u00faltiple inervaci\u00f3n y a la contracci\u00f3n de las partes necesarias que vayan a realizar la acci\u00f3n. 1/3 superior son abductoras y el 2/3 inferior aductoras).",
      "Las funciones son distintas para cada parte y va a depender del grupo de fibras que act\u00fae:",
      "La porci\u00f3n clavicular: es flexora, ligeramente abductora y rotadora interna.",
      "La porci\u00f3n acromial: es abductora.",
      "La porci\u00f3n espinal: tiene m\u00e1s fibras superiores que son abductoras, unas fibras medias o inferiores que son aductoras y rotadoras externas. Todas las fibras espinales son extensoras.",
      "Pero existe otro criterio; LA CONCADENACI\u00d3N: conforme se realice la abducci\u00f3n, las fibras de los 2/3 inferiores van ascendiendo respecto al eje sagital, contray\u00e9ndose y convirti\u00e9ndose en abductoras. A partir de los 90\u00ba, la mayor\u00eda de las fibras pasan por encima del eje sagital y se contraen produciendo abducci\u00f3n."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo diafragma": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": [
      "Es el m\u00fasculo m\u00e1s plano de todo el organismo, en forma de b\u00f3veda que cierra por arriba la cavidad abdominal y limita por abajo la cavidad tor\u00e1cica. Es c\u00f3ncavo por abajo y convexo por arriba, y su parte media es aponeur\u00f3tica o tendinosa y se llama CENTRO FREN\u00c9TICO, y a su alrededor es donde se encuentran las bandas musculares.",
      "Es m\u00e1s alto por delante que por detr\u00e1s, ya que las costillas anteriores son mucho m\u00e1s altas que las posteriores. Su b\u00f3veda no es regular y desciende m\u00e1s por el lado izquierdo. Es gibado y asim\u00e9trico."
    ],
    "ORIGEN": [
      "Se origina por fibras musculares o tendinosas, en todos los elementos anat\u00f3micos que forman el orifico costal inferior, diferenci\u00e1ndose varias partes:",
      "La m\u00e1s gruesa es la parte vertebral denominada PILARES DEL DIAFRAGMA, una a la derecha mucho m\u00e1s ancha y larga y otro m\u00e1s peque\u00f1a a la izquierda. El pilar derecho asciende y va a unirse con el izquierdo formando un orificio llamado ORIFICIO A\u00d3RTICO, para la arteria aorta, encima del cual se limita otro orificio tambi\u00e9n por los mismo pilares llamado ORIFICIO ESOF\u00c1GICO.",
      "Otra parte llamada FIBRAS LUMBARES o PILARES LUMBARES que vienen desde la 1\u00aa v\u00e9rtebra lumbar a la 12\u00aa costilla.",
      "Otra porci\u00f3n COSTAL que va desde la 12\u00aa costilla a la 7\u00aa.",
      "Adem\u00e1s tiene fibras esternales en la cara inferior del estern\u00f3n."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "Todas sus fibras confluyen en el CENTRO FREN\u00c9TICO, que tiene forma de tr\u00e9bol, en cuya hoja derecha existe un orificio para la vena cava inferior. Este centro es la parte m\u00e1s alta del diafragma, aunque es variable, porque se encuentra a la altura del 5\u00ba espacio intercostal y puede ascender hasta 3-5 cm, hasta el 3\u00ba espacio intercostal y puede bajar otros tantos. Normalmente se mueve hacia arriba y hacia abajo unos 2-3 cm.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Cuando se contrae no cierra el orificio tor\u00e1cico superior, el diafragma se pone duro al contraerse, aplan\u00e1ndose e intenta adquirir la l\u00ednea recta, pero esta dimensi\u00f3n pasa a ser m\u00e1s larga y se ensancha (aumentando los di\u00e1metros craneocaudales) afectando en la inspiraci\u00f3n:",
      "Act\u00faa de dos formas:",
      "1.      Al aplanarse aumenta los di\u00e1metros craneo-caudales.",
      "2.      Al ponerse r\u00edgido ensancha el orificio tor\u00e1cico inferior.",
      "Al aplanarse tambi\u00e9n tiene otro efecto: exprime al h\u00edgado, vaci\u00e1ndolo de sangre, lo que hace que esta sangre llegue al coraz\u00f3n mejorando el retorno venoso."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo dorsal ancho": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo muy largo y adem\u00e1s muy ancho. Es un m\u00fasculo en el que todas sus fibras son ascendentes.",
    "ORIGEN": "En una l\u00ednea continua en todas las ap\u00f3fisis espinosas desde la 7\u00aa v\u00e9rtebra  dorsal  hasta  la  cresta  del  sacro,  as\u00ed  como  en  los  ligamentos iolumbares y  en  la  zona  superior  de  la  cresta  del sacro.",
    "INSERCI\u00d3N": "Todas las fibras van a terminar en un peque\u00f1o tend\u00f3n en espinal en la zona infratroquineana y en el canal bicipital del h\u00famero.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Sobre el brazo:",
      "Abducci\u00f3n.",
      "Extensi\u00f3n.",
      "Rotaci\u00f3n interna.",
      "Con los brazos fijos: contribuye a la trepa.",
      "Si tiene los 2 extremos fijos: contribuye a la posici\u00f3n de firme."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D."
  },
  "Musculo dorsal largo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "M\u00fasculo que constituye la parte medial del platisma lumbosacro. Se extiende desde el coxis hasta el sacro.",
    "ORIGEN": [
      "En  la parte medial de la fascia lumbosacra, en la cresta del sacro y en los ligamentos sacroiliacos dorsales.",
      "Conforme sube va dando digitalizaciones a todas las ap\u00f3fisis transversas y en las caras laterales de las costillas. Desde las ap\u00f3fisis transversas de las 5 primeras v\u00e9rtebras dorsales nacen nuevas digitalizaciones que se insertan en las ap\u00f3fisis transversas de las 5 \u00faltimas v\u00e9rtebras cervicales. A esta \u00faltima parte tambi\u00e9n se le denomina M\u00daSCULO TRANSVERSO DEL CUELLO."
    ]
  },
  "Musculo elevador del ano": {},
  "Musculos epiespinosos": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": [
      "Se tratan de fasc\u00edculos musculares colocados a los lados de la l\u00ednea media. Unen las ap\u00f3fisis espinosas de v\u00e9rtebras m\u00e1s o menos lejanas entre s\u00ed. Posee 2 partes:",
      "Parte tor\u00e1cica: Une las ap\u00f3fisis espinosas desde D2 a D8 con las ap\u00f3fisis espinosas de D10 a L3, dejando libre a D9 (D7 y D8 van las dos a L3).",
      "Parte espinal: Une  las  ap\u00f3fisis  espinosas  de   C2-C4   con   C6-D2, saltando a C5."
    ]
  },
  "Musculos escalenos": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentran en las caras laterales del cuello, debajo del m\u00fasculo esternocleidomastoideo. Est\u00e1n dispuestos en forma de escalera y lo forman 3: anterior, medio y posterior, los cu\u00e1les son el resultado de un mismo m\u00fasculo que se ha separado en 3 fasc\u00edculos.",
    "ORIGEN": [
      "El escaleno anterior: en las ap\u00f3fisis transversas de C3-C6.",
      "El escaleno medio: en las ap\u00f3fisis transversas de C2-C7.",
      "El escaleno posterior: en las ap\u00f3fisis transversas de C4-C6."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": [
      "El escaleno anterior:  en la cara superior de la 1\u00aa costilla.",
      "El escaleno medio: en la cara superoposterior de la 1\u00aa costilla.",
      "El escaleno posterior: en la cara superoexterna de la 2\u00aa costilla.",
      "Entre los escalenos medio y anterior pasan los nervios braquiales y la arteria subclavia."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "De forma unilateral: inclinaci\u00f3n y rotaci\u00f3n hacia el mismo lado.",
      "De forma bilateral:",
      "Si la columna cervical es m\u00f3vil: flexi\u00f3n de la columna cervical.",
      "Si  la  columna  cervical  est\u00e1  fijada: hiperlordosis cervical.",
      "Si la columna cervical y dorsal alta est\u00e1n fijas: elevan la 1\u00aa y 2\u00aa costilla, iniciando el movimiento de inspiraci\u00f3n."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo esfinter externo de la uretra": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "S\u00f3lo hay uno y es plano, pero circular. En la mujer tiene fibras menos contundentes. Rodea a la uretra, y por detr\u00e1s solamente encontramos algunas fibras que rodean al ano."
  },
  "Musculo esfinter externo del ano": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Son fibras orbiculares que rodean al conjunto anal. Se encuentra en permanente contracci\u00f3n t\u00f3nica para evitar la p\u00e9rdida involuntaria de heces."
  },
  "Musculo esplenio de la cabeza": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra junto al esplenio del cuello, d\u00e1ndole a la zona un aspecto de \u201cV\u201d.",
    "ORIGEN": [
      "En la 1/2 inferior del ligamento de la nuca y en las ap\u00f3fisis espinosas de la 7\u00aa v\u00e9rtebra cervical y las 3 \u00f3 4 primeras v\u00e9rtebras dorsales.",
      "Desde ah\u00ed se dirige hacia arriba y afuera."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En la ap\u00f3fisis mastoides del hueso temporal.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "De forma unilateral: inclinaci\u00f3n y rotaci\u00f3n de la cabeza hacia el mismo lado.",
      "De forma bilateral: extensi\u00f3n o hiperextensi\u00f3n del cr\u00e1neo y del cuello."
    ]
  },
  "Musculo esplenio del cuello": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se trata de una ancha l\u00e1mina muscular que se dirige hacia arriba y afuera en la columna cervical. Se encuentra tapando a la parte cervical del m\u00fasculo dorsal largo.",
    "ORIGEN": [
      "En las ap\u00f3fisis espinosas de D1-D6.",
      "Desde ah\u00ed se dirige primero hacia fuera y arriba y luego hacia dentro y arriba."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En  las  ap\u00f3fisis transversas de las 2 \u00f3 3 primeras v\u00e9rtebras cervicales.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "De forma unilateral: rotaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n  hacia el mismo lado.",
      "De forma bilateral: extensi\u00f3n o hiperextensi\u00f3n."
    ]
  },
  "Musculo esternocleidomastoideo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "M\u00fasculo que est\u00e1 en todos los planos. Va desde atr\u00e1s hacia delante.",
    "ORIGEN": "En  la  ap\u00f3fisis  mastoidea  del  hueso  temporal,  la cu\u00e1l est\u00e1 inmediatamente detr\u00e1s del orificio auditivo externo.",
    "INSERCI\u00d3N": "Uno  de los vientres musculares va a terminar en el manubrio external,  mientras  que  el  otro  en  la  parte  superior del tercio medio de la clav\u00edcula. Entre ambos queda un espacio.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Es un m\u00fasculo inspiratorio, pero lo que ocurre es que es una inspiraci\u00f3n  que  normalmente  no  la  utilizamos  (es  una inspiraci\u00f3n  que  se  da  en  situaciones  de  emergencia  o  en algunos  casos  de  enfermedades,  se  denomina  de tiraje esternal).",
      "Normalmente estos puntos, (los escapulohumerales), est\u00e1n fijos y traccionan del cr\u00e1neo realizando una triple acci\u00f3n: rotaci\u00f3n de la cabeza al lado contrario, inclinaci\u00f3n lateral y leve extensi\u00f3n. Por esto se denomina \u201cm\u00fasculo de la mirada pat\u00e9tica\u201d.",
      "Obviamente, la contracci\u00f3n bilateral anula las rotaciones y las inclinaciones laterales, produciendo una doble acci\u00f3n: flexi\u00f3n cervical y extensi\u00f3n craneal."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo ECD": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra situado en la parte media de la superficie dorsal del antebrazo. Se observa por la cara posterior.",
    "ORIGEN": "En el epic\u00f3ndilo humeral.",
    "INSERCI\u00d3N": [
      "En la 3\u00aa falange de los 4 \u00faltimos dedos mediante cuatro tendones que se separan despu\u00e9s de pasar por la mu\u00f1eca. Cada tend\u00f3n se dirige hacia un dedo, en el que termina dividi\u00e9ndose en 3 partes:",
      "Una leng\u00fceta central, que termina en la base de la primera y la segunda falanges.",
      "Dos lenguetas laterales, que se vuelven a juntar en la base de la 3\u00aa falange.",
      "Durante su trayecto en el dorsal de la mano se emiten expansiones tendinosas entre los tendones de cada dedo, conribuyendo a generar m\u00e1s tensi\u00f3n en cada uno de los dedos. Se forma, as\u00ed una maya extensora que mantiene una presi\u00f3n muy eficaz sobre los dedos de la mano.",
      "En el dorso de cada dedo las expansiones tendinosas se abren a cada lado del dedo y contribuyen a recibir a tendones de m\u00fasculos cortos de la mano (lumbricales e inter\u00f3seos), formando otra maya extensora del dedo, llamada retin\u00e1culo extensor."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Extensi\u00f3n de la interfal\u00e1ngica proximal y de la mu\u00f1eca. Si se mantiene flexionada la primera falange, extiende la otra. Sin embargo, si se permite la extensi\u00f3n de la primera falange su contracci\u00f3n tiene poco efecto sobre las otras dos. Adem\u00e1s es extensor accesorio del codo y extensor metacarpofal\u00e1ngico.",
      "Como el extensor com\u00fan de los dedos tiene mejor brazo de palanca sobre la mu\u00f1eca. La extensi\u00f3n sin\u00e9rgica de los dedos es imposible si no se impide que la mu\u00f1eca se hiperextienda al contraerse el m\u00fasculo."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo extensor corto del pulgar": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra situado debajo del extensor com\u00fan en el dorso del antebrazo. Su tend\u00f3n constituye el l\u00edmite radial de la tabaquera anat\u00f3mica.",
    "ORIGEN": "En la cara posterior del c\u00fabito y radio.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la I falange del pulgar.",
    "FUNCI\u00d3N": "Extensi\u00f3n de  la 1\u00aa falange del pulgar. Abduce la mu\u00f1eca e individualiza las acciones de la 1\u00aa y 3\u00aa falange del dedo pulgar.",
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo extensor largo comun de los dedos": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra m\u00e1s hacia fuera que el tibial anterior.",
    "ORIGEN": [
      "En  la tuberosidad externa de la tibia, en los \u00be superiores de la cresta anterior del peron\u00e9 y membrana inter\u00f3sea.",
      "Se crea un tend\u00f3n semipenniforme que muy pronto se divide en 2 tendones: uno que va al 2\u00ba dedo y el otro que m\u00e1s adelante se va a dividir en 3 tendones que se dirigen al 3\u00ba, 4\u00ba y 5\u00ba dedo. Del tend\u00f3n que va al 5\u00ba dedo aparecen unas peque\u00f1as fibras musculares que forman un m\u00fasculo independiente denominado PERONEO ANTERIOR, el cual va a terminar en el propio tend\u00f3n del 5\u00ba dedo."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "Todos  estos  tendones  terminan  en  la  aponeurosis  dorsal  del dedo respectivo, asoci\u00e1ndose a los tendones del m\u00fasculo extensor corto.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexor del tobillo.",
      "Pronador",
      "Abductor.",
      "Si el pie est\u00e1 fijo es agonista del tibial anterior para producir flexi\u00f3n del tobillo.",
      "Si el pie est\u00e1 m\u00f3vil es sin\u00e9rgico antagonista del tibial anterior."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo extensor largo del primer dedo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se sit\u00faa por fuera de los anteriores y tiene una trayectoria oblicua.",
    "ORIGEN": [
      "En  la cara lateral de la pierna, en la mitad de la cara interna del peron\u00e9.",
      "Se forma un peque\u00f1o vientre, pasando su tend\u00f3n por debajo de la red extensora para llegar al 1\u00ba dedo."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "A  la  altura  de  la  articulaci\u00f3n metatarsofal\u00e1ngica y expansi\u00f3n dorsal de la 3\u00aa falange del 1\u00ba dedo.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexor del tobillo.",
      "Pronador",
      "Abductor.",
      "Extensor metatarsofal\u00e1ngico.",
      "Por tanto es agonista del tibial anterior y extensor com\u00fan siempre que el pie est\u00e9 fijo, evitando que el 1\u00ba dedo roce con el suelo al caminar."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo extensor largo del pulgar": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Para verlo se necesita quitar el primer radial, incluso el segundo radial. Es m\u00e1s profundo. Es equivalente al extensor del \u00edndice o del me\u00f1ique. Su trayectoria curvil\u00ednea le hace estar muy tenso y presenta una estructura fusiforme.",
    "ORIGEN": "En la cara posterior del 1/3 medio del c\u00fabito.",
    "INSERCI\u00d3N": "En  la  cara  posterior  de  la  base  de  la  3\u00aa  falange del pulgar.",
    "FUNCI\u00d3N": "Extiende  la 3\u00aa falange y, si contin\u00faa, extiende las otras 2 articulaciones (interfal\u00e1ngica y metacarpofal\u00e1ngica).",
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo extensor propio del dedo indice": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es el m\u00e1s superficial y posterior, estando detr\u00e1s del \u00edndice, por lo que hay que  aportar este \u00faltimo para poder verlo.",
    "ORIGEN": "En la cara posterior del c\u00fabito, junto al extensor com\u00fan de los dedos.",
    "INSERCI\u00d3N": "En el tend\u00f3n del extensor com\u00fan de los dedos por el lado cubital del tend\u00f3n y en la primera falange del me\u00f1ique por su lado cubital .",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Extensor de la primera falange del me\u00f1ique.",
      "Extensor de la mu\u00f1eca."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo flexor comun de los dedos": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo penniforme, menos robusto que los anteriores.",
    "ORIGEN": "En  el 1/3 medio de la cara posterior de la tibia.",
    "INSERCI\u00d3N": "Su tend\u00f3n pasa por detr\u00e1s del maleolo tibial, continua por la parte plantar interna y a la altura de las cu\u00f1as se cruza con el m\u00fasculo flexor del dedo gordo. Contin\u00faa hacia delante dividi\u00e9ndose en 4 tendones que van a cruzar la plante del pie para dirigirse a los 4 \u00faltimos dedos en un trayecto bastante oblicuo. Sirve de origen a los m\u00fasculos lumbricales.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Extensor del tobillo.",
      "Aductor.",
      "Supinador.",
      "Flexor de los 4 \u00faltimos dedos.",
      "Estabilizador de las b\u00f3vedas plantares."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo Flexor comun profundo de los dedos": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra situado inmediatamente detr\u00e1s del flexor superficial y, por tanto, est\u00e1 encerrado en un compartimiento casi inextensible que contribuye a aumentar su tensi\u00f3n.",
    "ORIGEN": "En la cara anterior de los \u00be superiores del c\u00fabito y en la membrana inter\u00f3sea.",
    "INSERCI\u00d3N": "Mediante 4 tendones que se separan despu\u00e9s de pasar por la mu\u00f1eca, en la 3\u00aa falange de los 4 \u00faltimos dedos (en la superficie anterior de la base de la 3\u00aa falange).",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexor de la mu\u00f1eca.",
      "Flexor metacarpofal\u00e1ngica",
      "Flexor de las 2 Interfal\u00e1ngicas: dobla la 3\u00aa falange sobre la 2\u00aa, y participa en la flexi\u00f3n de las otras 2 falanges."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo Flexor comun superficial de los dedos": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra situado entre el palmar mayor y el palmar menor, detr\u00e1s de ambos, en la porci\u00f3n anterior del antebrazo. Es semipenniforme.",
    "ORIGEN": "En la epitroclea humeral, la ap\u00f3fisis coracoides del c\u00fabito y en la parte media de la superficie anterior del radio.",
    "INSERCI\u00d3N": "Se inserta por 4 tendones que se separan despu\u00e9s de pasar por la mu\u00f1eca y van a los 4 \u00faltimos dedos. Frente a la primera falange, cada tend\u00f3n se abre en 2 bandas que van a insertarse en los lados de la base de la segunda falange. Este espacio lo aprovecha el tend\u00f3n del com\u00fan profundo de los dedos, terminando en la base de la \u00faltima falange de cada dedo trifal\u00e1ngico.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexor m\u00ednimo de codo.",
      "Flexor de la mu\u00f1eca.",
      "Flexor metacarpofal\u00e1ngico.",
      "Flexor de la 1\u00aa interfal\u00e1ngica.",
      "No es un flexor global de los dedos, debido a la necesidad de asociar flexi\u00f3n de algunas articulaciones con extensi\u00f3n de las m\u00e1s distales."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo flexor corto comun de los dedos": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo grueso y potente que se encuentra cubierto por una gran fascia denominada FASCIA PLANTAR, lo que le confiere funci\u00f3n de resorte, permiti\u00e9ndole actuar como tal.",
    "ORIGEN": [
      "En  la cara posteroinferior del calc\u00e1neo.",
      "En la parte media del pie se divide en 4 vientres que son continuados por 4 tendones hasta los 4 \u00faltimos dedos y se dividen en la falange proximal en 2 bandas que son aprovechadas para que pase el m\u00fasculo flexor largo."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En la cara plantar de la 2\u00aa falange de los 4 \u00faltimos dedos.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexor metatarsofal\u00e1ngico.",
      "Flexor interfal\u00e1ngico proximal.",
      "Estabilizador de los arcos plantares."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo flexor corto del me\u00f1ique": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra situado en el lado radial del m\u00fasculo abductor del me\u00f1ique.",
    "ORIGEN": "En el hueso ganchoso, (ap\u00f3fisis unciforme).",
    "INSERCI\u00d3N": "En  el  borde  cubital  o  interno de la base de la 1\u00aa falange del 5\u00ba dedo (me\u00f1ique).",
    "FUNCI\u00d3N": "Flexi\u00f3n metacarpofal\u00e1ngica (flexiona la 1\u00aa falange del me\u00f1ique).",
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo flexor corto del pulgar": {},
  "Musculo flexor corto del quinto dedo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo delgado y profundo.",
    "ORIGEN": "En  la extremidad proximal del 5\u00ba metatarsiano.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la cara plantar interna de la 1\u00aa falange del 5\u00ba dedo.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexor metatarsofal\u00e1ngico.",
      "Separador del 5\u00ba dedo."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo flexor largo del dedo gordo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Cruza toda la cara posterior de la pierna, es bastante grueso y relativamente corto. En su trayectoria se encuentra cruzado con el m\u00fasculo flexor largo com\u00fan de los dedos.",
    "ORIGEN": [
      "En  los 2/3 inferiores de la cara posterior del peron\u00e9.",
      "Cruza detr\u00e1s del maleolo tibial y toda la cara plantar interna."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En la 3\u00aa falange del 1\u00ba dedo. Se cruza con el flexor com\u00fan debajo del escafoides y ambos se refuerzan mutuamente. Ambos se encuentran favorecidos por calzado ajustado a los arcos plantares.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Extensor del tobillo.",
      "Aductor.",
      "Supinador.",
      "Flexor del dedo gordo.",
      "Estabilizador de los arcos plantares."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo flexor largo del primer dedo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es el m\u00e1s profundo de la celda plantar interna",
    "ORIGEN": [
      "En  la cara plantar de la 3\u00aa cu\u00f1a, del cuboides,...",
      "Desde ah\u00ed se abre en 2 fasc\u00edculos en \u201cV\u201d."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En las caras laterales de la base de la 1\u00aa falange.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexor metatarsofal\u00e1ngico del 1\u00ba dedo.",
      "Estabilizador del arco plantar interno."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo flexor largo del pulgar": {},
  "Musculo FLPCD": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Est\u00e1 formado por dos vientres musculares aplanados y es menos potente que el superficial. Se originan en el tercio superior y cara anterior del c\u00fabito. De ah\u00ed se forman 2 tendones que se insertan en la cara palmar de las falanges distales de los cuatro dedos trifal\u00e1ngicos caminando  detr\u00e1s del flexor superficial."
  },
  "Musculo FLSCD": {},
  "Musculos geminos": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Ocupan el borde superior e inferior del agujero obturador.",
    "ORIGEN": "Alrededor del agujero obturador.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la punta del troc\u00e1nter mayor.",
    "FUNCI\u00d3N": "Rotador externo."
  },
  "Musculo gluteo mayor": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo muy espec\u00edfico del ser humano que mantiene el tronco erguido. Es uno de los m\u00e1s gruesos del organismo y el m\u00e1s grueso de la cadera. Ocupa el 1/3 superior de la nalga.",
    "ORIGEN": [
      "En los 2/3 superiores de  la  fosa  iliaca  externa, en la parte posterior del sacro, en el coxis, en los ligamentos sacroci\u00e1ticos y todas las fibras profundas se originan en la fascia que le separa del gl\u00fateo medio.",
      "Desde ah\u00ed sus fibras adquieren diferentes trayectorias que al principio son divergentes para hacerse finalmente convergentes.",
      "Erguidos el gl\u00fateo oculta el isquion, pero al realizar flexi\u00f3n de caderas asciende el bordee inferior del gl\u00fateo y queda m\u00e1s expuesto el isquion."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En la l\u00ednea de trifurcaci\u00f3n externa de la l\u00ednea \u00e1spera. Muchas fibras terminan en la fascia lata.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Las fibras superiores: abductoras.",
      "Las fibras inferiores: aductoras.",
      "Todas las fibras: extensoras y rotadoras externas (pero si flexionamos la cadera fuertemente sus fibras pasan a hacerse flexoras). Su m\u00e1xima eficacia se alcanza alrededor de los 90\u00ba de flexi\u00f3n.",
      "Es un gran estabilizador de la pelvis, especialmente en la contracci\u00f3n bilateral.",
      "El simple tono de los gl\u00fateos mayores nos mantiene erguidos, evitando que el tronco se vaya hacia delante o se venza, siendo un m\u00fasculo muy espec\u00edfico del ser humano.",
      "Es un m\u00fasculo retroversor de la pelvis y, por tanto, disminuye la hiperlordosis lumbar.",
      "Con los 2 pies y el tronco fijos produce un aumento del \u00e1ngulo de inclinaci\u00f3n y se verticaliza la pelvis, interviniendo en acciones como el coito.",
      "El gl\u00fateo mayor tiene un problema: si flexionamos mucho la cadera lo elongamos de manera excesiva, por lo que al ser muy grueso se cansa f\u00e1cilmente por necesitar grandes cargas energ\u00e9ticas. Es muy econ\u00f3mico en posici\u00f3n b\u00edpeda, pero en flexi\u00f3n no es capaz de soportar m\u00e1s de 5-6 contracciones."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo gluteo mediano": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra situado inmediatamente delante del gl\u00fateo mayor.",
    "ORIGEN": "En la zona media de la fosa iliaca externa, en la cresta iliaca.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la cara externa del troc\u00e1nter mayor.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Abductor principal, pero al contrario que el gl\u00fateo menor su acci\u00f3n extensora y rotadora externa predomina sobre su componente flexor y rotador interno.",
      "Con los pies y codos fijos: estabilizador de la pelvis.",
      "La contracci\u00f3n de forma:",
      "T\u00f3nica:  mantiene  el  equilibrio   de   la   pelvis   (caminar, saltar, correr).",
      "Conc\u00e9ntrica: eleva la cadera contraria (subir escalones).",
      "Exc\u00e9ntrica: act\u00faa sobre la cadera del mismo lado (bajar escalones)."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo gluteo menor": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra situado por delante y por dentro del gl\u00fateo mediano. Es mucho m\u00e1s delgado, pero al estar encerrado en un compartimiento inextensible aumenta su tensi\u00f3n con escasa repercusi\u00f3n energ\u00e9tica.",
    "ORIGEN": "En la parte anterior de la fosa iliaca externa.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la punta del troc\u00e1nter mayor.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Es abductor, predominando la acci\u00f3n flexora y rotadora interna, aunque tambi\u00e9n existe la acci\u00f3n extensora y rotadora externa:",
      "Sus fibras m\u00e1s superiores: flexoras y rotadoras internas. Es el m\u00e1s importante rotador interno.",
      "Sus fibras m\u00e1s inferiores: extensoras y rotadoras externas.",
      "Cuando se contraen a la vez predomina la acci\u00f3n abductora.",
      "Tambi\u00e9n es equilibrador de la pelvis."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo iliocostal": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra junto al dorsal largo y ancho, presentando 3 porciones: lumbar, costal o tor\u00e1cico y cervical. Tiene una forma c\u00f3ncava muy \u00fatil para su funci\u00f3n, multiplicando el efecto de sus acciones.",
    "ORIGEN": [
      "La  porci\u00f3n  lumbar:  en  el canal lumbosacro, zona correspondiente al 1/3 posterior de la cresta iliaca, articulaci\u00f3n sacroiliaca, cara posterior del sacro hasta S3, L4 y L5, y en la fascia lumbodorsal.",
      "La porci\u00f3n dorsal o costal: en las 6 \u00faltimas costillas.",
      "La porci\u00f3n cervical: en las 6 primeras costillas."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": [
      "La porci\u00f3n  lumbar: en  la zona  lateroinferior de las  6 \u00faltimas costillas.",
      "La porci\u00f3n dorsal o costal: en la zona lateroinferior de las 6 primeras costillas.",
      "La porci\u00f3n cervical: en la parte posterior de las ap\u00f3fisis transversas de las 5 \u00faltimas v\u00e9rtebras cervicales."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "De forma unilateral: inclinaci\u00f3n y rotaci\u00f3n hacia el mismo lado.",
      "De forma bilateral: extensi\u00f3n o hiperextensi\u00f3n de la columna."
    ],
    "IMAGEN": ""
  },
  "Musculo Infraespinoso": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Como su propio nombre indica se origina en la fosa infraespinosa, ocup\u00e1ndola totalmente, y desde ah\u00ed su tend\u00f3n se dirige a la cara postero-externa del troquiter. Es superficial, pero est\u00e1 cubierto por una fuerte fascia que lo aplasta contra el omoplato. Esto hace que su fuerza no sea la normal por su tama\u00f1o, sino que su tensi\u00f3n es mayor.",
    "ORIGEN": "En la fosa infraespinosa del om\u00f3plato (dos tercios internos)",
    "INSERCI\u00d3N": "En el troquiter, detr\u00e1s del m\u00fasculo supraespinoso",
    "FUNCI\u00d3N": "Rotador externo, coaptador; tiene poca capacidad de abducci\u00f3n.",
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo intercostales externos": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": [
      "Se encuentran ocupando los espacios intercostales y est\u00e1n orientados hacia abajo y hacia atr\u00e1s, dejando libre la \u00faltima parte del espacio intercostal. Son 11 y no hay en la parte anterior.",
      "La parte m\u00e1s posterior se especializa en un m\u00fasculo denominado SUPRACOSTAL, el cu\u00e1l se fija en las ap\u00f3fisis transversas de las v\u00e9rtebras tor\u00e1cicas."
    ],
    "ORIGEN": "En  el borde caudal externo de una costilla.",
    "INSERCI\u00d3N": "En el borde craneal externo de la costilla subyacente.",
    "FUNCI\u00d3N": "Tienden a ascender la costilla, traccionando de la superior elevan la inferior. Esto se produce siempre que la 1\u00aa \u00f3 2\u00aa costilla est\u00e9n fijas por los escalenos.",
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculos intercostales internos": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se observan al quitar a los intercostales externos.",
    "ORIGEN": [
      "En  la labio medial del borde inferior costal.",
      "Desde ah\u00ed se dirigen hacia abajo y atr\u00e1s."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En  el  borde  interno de la costilla subyacente. Llegan incluso al estern\u00f3n.",
    "FUNCI\u00d3N": "Espiraci\u00f3n.",
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo intercostales medios": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Ocupa la mitad anterior del espacio intercostal. Sus fibras est\u00e1n orientadas hacia arriba y adelante.",
    "ORIGEN": "En  la l\u00ednea media axilar.",
    "INSERCI\u00d3N": "En el borde lateral del estern\u00f3n.",
    "FUNCI\u00d3N": "Tienden a ascender la costilla, traccionando de la superior elevan la inferior. Esto se produce siempre que la 1\u00aa \u00f3 2\u00aa costilla est\u00e9n fijas por los escalenos."
  },
  "Musculos interoseos dorsales": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Encontramos 4 m\u00fasculos, situados en cada uno de los espacios inter\u00f3seos. Se nombran del I al IV y de fuera adentro.",
    "ORIGEN": "En  la di\u00e1fisis  de  los metacarpianos vecinos, (I-IV).",
    "INSERCI\u00d3N": [
      "En  la  base  de la 1\u00aa falange del dedo por la cara que no mira al eje de la mano (por su cara dorsal) y en su aparato extensor.",
      "Por tanto:",
      "I dedo: no tiene ning\u00fan inter\u00f3seo dorsal.",
      "II dedo: tiene 1 inter\u00f3seo dorsal.",
      "III dedo: tiene 2 inter\u00f3seos dorsales.",
      "IV dedo: tiene 1 inter\u00f3seo dorsal.",
      "V dedo: tiene 1 inter\u00f3seo dorsal"
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexor metacarpofal\u00e1ngico.",
      "Extensor interfal\u00e1ngicos.",
      "Si estas acciones se anulan por otros m\u00fasculos, se convierten en abductores."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculos ineroseos dorsales": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Son 4, uno para cada espacio inter\u00f3seo.",
    "ORIGEN": "En las caras de los 2 metatarsianos vecinos.",
    "INSERCI\u00d3N": [
      "En la base de la 1\u00aa falange y en el aparato extensor de ese mismo dedo que no mira al eje del pie.",
      "Por ello:",
      "El 2\u00ba dedo recibe 2 inter\u00f3seos dorsales.",
      "El 3\u00ba dedo recibe 1 inter\u00f3seo dorsal.",
      "El 4\u00ba dedo recibe 1 inter\u00f3seo dorsal."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexi\u00f3n metatarsofal\u00e1ngica.",
      "Extensi\u00f3n interfal\u00e1ngica.",
      "Abducci\u00f3n de los dedos."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculos interoseos ventrales": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Son 3 y ocupan los 3 \u00faltimos espacios inter\u00f3seos.",
    "ORIGEN": "II-V huesos metacarpianos.",
    "INSERCI\u00d3N": "En  la  base  de  la 1\u00aa falange del dedo por la cara que si mira al eje de la mano. Tambi\u00e9n se asocia a los tendones extensores por la cara dorsal.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexores metacaporfal\u00e1ngicos (II, IV).",
      "Extensores interfal\u00e1ngicos (II, IV, V).",
      "Aductores de los dedos 2\u00ba, 4\u00ba y 5\u00ba."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculos ineroseos ventrales": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Son 3 y se encuentran en los 3 \u00faltimos espacios intermetatarsianos.",
    "ORIGEN": "En la cara del metatarsiano que mira al eje del pie.",
    "INSERCI\u00d3N": [
      "En  la  base  de  la 1\u00aa falange y en el aparato extensor del mismo dedo.",
      "Por ello el 3\u00ba, 4\u00ba y 5\u00ba dedo tienen inter\u00f3seos ventrales."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexi\u00f3n metatarsofal\u00e1ngica.",
      "Extensi\u00f3n interfal\u00e1ngica.",
      "Aducci\u00f3n de los dedos."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculos intertransversos": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se pueden encontrar asociados en 3 niveles: cervical, tor\u00e1cico y lumbar, siendo muy prominentes y dobles a nivel cervical, muy rudimentarios y pr\u00e1cticamente inexistentes a nivel dorsal y muy potentes a nivel lumbar.",
    "ORIGEN": "En las ap\u00f3fisis transversa de una v\u00e9rtebra.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la ap\u00f3fisis transversa de la vecina.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "De forma unilateral: inclinaci\u00f3n hacia el mismo lado.",
      "De forma bilateral: extensi\u00f3n o hiperextensi\u00f3n."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo isquiocavernoso": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Son dos y rodean a los cuerpos cavernosos, pene o labios superiores.",
    "ORIGEN": "En el isqui\u00f3n.",
    "INSERCI\u00d3N": "Rodeando a los cuerpos cavernosos"
  },
  "Musculo isquiocoxigeno": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra detr\u00e1s y por encima del elevador del ano.",
    "ORIGEN": "En el isqui\u00f3n. Desde ah\u00ed se abre en abanico.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la cara anterolateral del sacro (a la altura de la 4-5 v\u00e9rtebra sacra) y en el coxis.",
    "FUNCI\u00d3N": "Tiene funci\u00f3n est\u00e1tica."
  },
  "Musculo largo del cuello": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra adosado a las caras laterales de los cuerpos de las v\u00e9rtebras cervicales de forma irregularmente triangular, con base hacia la l\u00ednea media. Posee 3 fasc\u00edculos: superior, medio e inferior.",
    "ORIGEN": [
      "El fasc\u00edculo superior: en las ap\u00f3fisis transversas de C3-C5.",
      "El fasc\u00edculo medio: formado por fibras musculosas que unen las v\u00e9rtebras cervicales desde atlas a D3.",
      "El fasc\u00edculo inferior: en las ap\u00f3fisis transversas de C5-C7."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": [
      "El fasc\u00edculo superior: en la cara anterior del axis y en el tub\u00e9rculo anterior del atlas.",
      "El fasc\u00edculo inferior: en los cuerpos vertebrales de D1-D3."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "De forma unilateral: inclinaci\u00f3n hacia el mismo lado.",
      "De forma bilateral: flexi\u00f3n del cuello."
    ]
  },
  "Musculos lumbricales": {},
  "Musculos multifidos": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Tambi\u00e9n se tratan de m\u00fasculos transversoespinosos, pero terminando en la ap\u00f3fisis espinosa de 2 (los cortos) \u00f3 3 (los largos) v\u00e9rtebras por encima. Se encuentra a lo largo de toda la columna, excepto a nivel del atlas y axis. Est\u00e1n muy desarrollados a nivel dorsal."
  },
  "Musculo oblicuo mayor de la cabeza": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra situado m\u00e1s por fuera que los anteriores. Es el primer transverso espinoso.",
    "ORIGEN": "En la ap\u00f3fisis espinosa del axis.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la ap\u00f3fisis transversa del atlas."
  },
  "Musculo oblicuo mayor del abdomen": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Tambi\u00e9n se denomina OBLICUO EXTERNO y ocupa la cara superficial y lateral del abdomen. Es el m\u00e1s grande de todos.",
    "ORIGEN": [
      "En la cara lateral de las costillas 5\u00aa-12\u00aa, por medio de digitalizaciones serradas que se van entremezclando con las de los m\u00fasculos serrato mayor y dorsal ancho.",
      "Desde ah\u00ed las fibras se dirigen hacia abajo y hacia delante."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": [
      "En una extensa l\u00ednea de inserci\u00f3n que ocupa la zona que va desde la cresta iliaca a la parte externa de la aponeurosis de los rectos del abdomen.",
      "Algunas fibras, al llegar a la espina iliaca anterosuperior, saltan hasta las inmediaciones del pubis, formando un peque\u00f1o orificio denominado Arco de Falopio, Arco Crural o Anillo Inguinal, por donde pasan arterias, venas, nervios y al crem\u00e1ter de la pierna."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "De forma unilateral:",
      "Inclinaci\u00f3n hacia el mismo lado.",
      "Rotaci\u00f3n hacia el lado contrario.",
      "De forma bilateral:  flexi\u00f3n del tronco.",
      "Muchas fibras del m\u00fasculo oblicuo mayor se contin\u00faan con las del m\u00fasculo oblicuo menor del otro lado. Act\u00faa de manera conjunta con el oblicuo menor, por lo que si se contraen las fibras m\u00e1s laterales de los oblicuos se produce una presi\u00f3n intraabdominal que contribuye a la expulsi\u00f3n del contenido abdominal en la defecaci\u00f3n o micci\u00f3n.",
      "Si el diafragma est\u00e1 relajado se produce un esfuerzo espiratorio activo."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo oblicuo menor de la cabeza": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es el equivalente al 1\u00ba intertransverso.",
    "ORIGEN": "En la ap\u00f3fisis transversa del atlas.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la l\u00ednea curva inferior del occipital."
  },
  "Musculo oblicuo menor del abdomen": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Tambi\u00e9n se denomina OBLICUO INTERNO y ocupa la cara m\u00e1s interna del m\u00fasculo oblicuo mayor. Es m\u00e1s peque\u00f1o y la direcci\u00f3n de sus fibras es contraria a las del oblicuo mayor de su mismo lado.",
    "ORIGEN": [
      "En  toda  la  cresta  iliaca, en el Arco de Farlopio y en las ap\u00f3fisis espinosas de L5 a S1.",
      "Sus fibras se dirigen hacia delante y hacia arriba, y van inclinando progresivamente hasta que las fibras m\u00e1s inferiores y anteriores son transversales u horizontales."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": [
      "Las fibras posteriores: en el borde caudal de las 3 \u00faltimas costillas, en el ap\u00e9ndice xifoides.",
      "Las fibras medias e inferiores: en la l\u00ednea alba."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "De forma unilateral:",
      "Inclinaci\u00f3n hacia el mismo lado.",
      "Rotaci\u00f3n hacia el mismo lado.",
      "De forma bilateral:  flexi\u00f3n del tronco."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo obturador externo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es el m\u00e1s profundo de todos y se encuentra delante del cuadrado crural.",
    "ORIGEN": "En el reborde externo del agujero obturador.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la punta del troc\u00e1nter mayor.",
    "FUNCI\u00d3N": "M\u00e1s que rotador externo es reforzador de la c\u00e1psula articular.",
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo obturador interno": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se trata de un m\u00fasculo en uve y bastante largo que se encuentra situado encima del cuadrado crural.",
    "ORIGEN": "En el reborde interno del agujero obturador.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la punta del troc\u00e1nter mayor.",
    "FUNCI\u00d3N": "Rotador externo.",
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo omohoideo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo reflejo puesto que en su zona media hace una \u00e1ngulo y cambia de trayectoria.",
    "ORIGEN": "En la base de la ap\u00f3fisis coracoides.",
    "INSERCI\u00d3N": "En el asta anterior del hueso hioides, el cu\u00e1l se encuentra en la base de la lengua.",
    "FUNCI\u00d3N": "La contracci\u00f3n bilateral pone tensa la base de la lengua.",
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo oponente del me\u00f1ique": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra situado entre el abductor del me\u00f1ique y los lumbricales.",
    "ORIGEN": "En el hueso ganchoso (ap\u00f3fisis unciforme).",
    "INSERCI\u00d3N": "En la zona interna de la  di\u00e1fisis  del  V metacarpiano.",
    "FUNCI\u00d3N": "En realidad es una articulaci\u00f3n en silla de montar. Se trata de un movimiento de circunducci\u00f3n de unos 40\u00ba con enfrentamiento al dedo gordo, produciendo  adem\u00e1s ligera flexi\u00f3n con oposici\u00f3n del me\u00f1ique.",
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo oponente del pulgar": {},
  "Musculo oponente del quinto dedo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se sit\u00faa en la cara externa del m\u00fasculo flexor corto del 5\u00ba dedo.",
    "ORIGEN": "En  cara inferior del cuboides.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la di\u00e1fisis de 5\u00ba metatarsiano.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexor metatarsofal\u00e1ngico.",
      "Separador del 5\u00ba dedo."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo palmar mayor": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra pegando al supinador largo.",
    "ORIGEN": "En la epitroclea. Desde ah\u00ed se abre para con su borde exterior formar un \u00e1ngulo con el supinador largo y para continuarse con un tend\u00f3n en el 1/3 inferior del antebrazo.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la base del 2\u00ba metacarpiano.",
    "FUNCI\u00d3N": "Flexor principal de la mu\u00f1eca, pero con tendencia a la abducci\u00f3n de \u00e9sta.",
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo palmar menor": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra situado delante del palmar mayor.",
    "ORIGEN": "En  la epitroclea.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la aponeurosis superficial de la mu\u00f1eca y ligamento anular anterior del carpo.",
    "FUNCI\u00d3N": "Flexor de la mu\u00f1eca.",
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo pectineo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "M\u00fasculo grueso y potente capacitado para ejercicios de fuerza. Se encuentra situado en el centro geom\u00e9trico de la ingle y tiene forma cuadrangular o piramidal. Caracter\u00edstico de la ingle y situado en el borde interno del psoas.",
    "ORIGEN": "En la cresta  pect\u00ednea  o  roma  ileopubiana, sin llegar al pubis. Desde ah\u00ed adopta una trayectoria hacia abajo, afuera y atr\u00e1s.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la l\u00ednea de trifurcaci\u00f3n media de la l\u00ednea \u00e1spera del f\u00e9mur.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Produce fuerte flexi\u00f3n, aducci\u00f3n y rotaci\u00f3n externa (cruce de piernas en posici\u00f3n m\u00e1s femenina).",
      "Tiene un gesto m\u00e1s lento que el sartorio debido a que es m\u00e1s potente. Estos gestos no son s\u00f3lo t\u00f3nicos, sino que en gestos deportivos act\u00faa en pivote, desplazamientos laterales, golpeos del bal\u00f3n.",
      "La contracci\u00f3n de un lado impide la del otro."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo pectoral mayor": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": [
      "M\u00fasculo grueso, resistente y ancho que se encuentra delante del pectoral menor. Es un m\u00fasculo bastante significativo en el ser humano, aunque las acciones que realiza est\u00e1n encaminadas a la defensa y autoprotecci\u00f3n.",
      "Tiene una trayectoria perpendicular a la del pectoral menor, pero con la misma disposici\u00f3n en abanico o tri\u00e1ngulo. Tiene fibras con diferentes orientaciones. Se encuentra separado del deltoides por un claro surco denominado surco deltopectoral."
    ],
    "ORIGEN": [
      "Dependiendo del tipo de fibras:",
      "Parte clavicular: en la cara anterior de los 2/3 mediales de la clav\u00edcula. Son fibras descendentes.",
      "Parte external: en las articulaciones esternocostales, desde la 1\u00aa a la 6\u00aa. Son fibras horizontales.",
      "Parte abdominal: en los cart\u00edlagos costales 7\u00ba, 8\u00ba y 9\u00ba. Se contin\u00faan con las fascias de los m\u00fasculos anchos del abdomen. Son fibras ascendentes."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En la cresta subtroquiteriana de forma cruzada.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Depende de la direcci\u00f3n de sus fibras:",
      "Las descendentes (porci\u00f3n clavicular): son flexoras.",
      "Las horizontales (porci\u00f3n external): son aductoras y rotadoras internas.",
      "Las ascendentes (porci\u00f3n abdominal): son extensoras.",
      "Cuando re\u00fane todas las acciones, este m\u00fasculo recibe el nombre de \u201cm\u00fasculo del abrazo\u201d."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo pectoral menor": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "M\u00fasculo profundo que se encuentra tapado por el m\u00fasculo pectoral mayor.",
    "ORIGEN": "En la ap\u00f3fisis coracoide del om\u00f3plato y desde ah\u00ed se abre el  abanico.",
    "INSERCI\u00d3N": "En las caras anterolaterales de las 3\u00ba, 4\u00ba y 5\u00ba costilla.",
    "FUNCI\u00d3N": "Traccionando    desde    las    costillas   aproxima   la   ap\u00f3fisis coracoide  hacia  abajo,  pero  no  como  una   persiana. Lleva el om\u00f3plato    hacia   delante   y   hacia   abajo,   produciendo   un movimiento de vascularizaci\u00f3n del om\u00f3plato.",
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo pedio": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo espec\u00edfico del pie que se encuentra en la cara dorsolateral externa del mismo.",
    "ORIGEN": [
      "En  la superficie superoexterna del calc\u00e1neo.",
      "Desde ah\u00ed se forman 4 vientres musculares que se dirigen a los 4 primeros dedos."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "Los 3 \u00faltimos en el tend\u00f3n correspondiente del m\u00fasculo extensor largo de ese dedo, mientras que el primero en la 1\u00aa falange del 1\u00ba dedo.",
    "FUNCI\u00d3N": "Extensor metacarpofal\u00e1ngico de los 4 primeros dedos, pero siempre con tendencia a llevar los dedos hacia fuera o a corregir la desviaci\u00f3n hacia dentro del m\u00fasculo extensor largo.",
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo peroneo anterior": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se trata de un peque\u00f1o vientre muscular.",
    "ORIGEN": "En  el tend\u00f3n que va al 5\u00ba dedo.",
    "INSERCI\u00d3N": "En el tend\u00f3n que va al 5\u00ba dedo.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexor del tobillo.",
      "Pronador",
      "Abductor.",
      "Cuando se contrae contrae conjuntamente con el m\u00fasculo tibial anterior anulan sus acciones contrarias y realizan flexi\u00f3n pura, lo cu\u00e1l es m\u00e1s notorio si el pie est\u00e1 fijo (como en el caso del ciclismo, del remo,...)."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo peroneo lateral corto": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra pegado a la cara externa del extensor del 1\u00ba dedo.",
    "ORIGEN": [
      "En  el 1/3 medio de la cara externa del peron\u00e9.",
      "Desde ah\u00ed se forma un tend\u00f3n penniforme que se conduce hacia la cara externa del maleolo peroneo."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En la ap\u00f3fisis estiloides del V metatarsiano.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Extensor del tobillo.",
      "Pronador",
      "Abductor.",
      "Eversor del tobillo."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo peroneo lateral largo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Ocupa el relieve externo de la pierna.",
    "ORIGEN": [
      "En la tuberosidad externa de la tibia y en la cabeza del peron\u00e9.",
      "Se forma un tend\u00f3n penniforme que pasa por detr\u00e1s del maleolo peroneo, se dirige hacia la cara plantar del cuboides y se engancha en un saliente que tiene el cuboides, atravesando la cara plantar del pie para ir a fijarse."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En la cara plantar de la 1\u00aa cu\u00f1a y del I metatarsiano.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Extensor del tobillo.",
      "Abductor.",
      "Pronador.",
      "Estabilizador de los arcos plantares."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo piramidal": {},
  "Musculo popliteo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo robusto y corto que se encuentra en el fondo del hueco popl\u00edteo.",
    "ORIGEN": "En  la cara externa del c\u00f3ndilo externo del f\u00e9mur.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la cara posterosuperior de la tibia.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexor de la rodilla.",
      "Rotador interno de la tibia.",
      "Estabilizador de la rodilla.",
      "Evita el pellizcamiento de la c\u00e1psula articular.",
      "Evita el pellizcamiento del menisco externo."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo extensor radial largo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra por debajo del supinador largo y por encima del 2\u00ba radial.",
    "ORIGEN": "En  la zona supracond\u00edlea del h\u00famero.",
    "INSERCI\u00d3N": [
      "En la cara posterior de la base del 2\u00ba metacarpiano.",
      "Por tanto va de atr\u00e1s hacia delante. Tiene una trayectoria no lineal y va sorteando el epic\u00f3ndilo hasta dirigirse hacia delante y despu\u00e9s atr\u00e1s."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Sobre el codo: es flexor.",
      "Sobre la mu\u00f1eca: es extensor y abductor."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo pronador cuadrado": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra en la regi\u00f3n topogr\u00e1fica de la mu\u00f1eca. Est\u00e1 muy lejos del punto de apoyo, por lo que por poco que se contraiga nos leva a la pronaci\u00f3n (es muy eficaz).",
    "ORIGEN": "En la cara anterior del \u00bc inferior del c\u00fabito.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la cara anteroexterna del \u00bc inferior del radio.",
    "FUNCI\u00d3N": "Pronador principal del antebrazo, independientemente del \u00e1ngulo de la articulaci\u00f3n del codo. Su tono supera al del b\u00edceps y explica que, en reposo, dispongamos los codos en pronaci\u00f3n.",
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo pronador redondo": {},
  "Musculo psoas": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se encuentra situado por delante y por dentro del m\u00fasculo cuadrado de los lomos.",
    "ORIGEN": "En las caras laterales de las v\u00e9rtebras D12-L5. Por ello se trata de un m\u00fasculo intrator\u00e1cico.",
    "INSERCI\u00d3N": "En el troc\u00e1nter menor junto a la parte iliaca.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "De forma unilateral:",
      "Inclinaci\u00f3n hacia el mismo lado.",
      "Rotaci\u00f3n hacia el lado contrario.",
      "De forma bilateral:",
      "Flexi\u00f3n de la columna lumbar (siempre que se haga a favor de la gravedad).",
      "Acentuaci\u00f3n de la lordosis lumbar (si el c.d.g. queda retrasado o la inercia es en sentido contrario)."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo psoas iliaco": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo extenso, potente y bastante espec\u00edfico de los movimientos de flexi\u00f3n Es dig\u00e1strico, tienen un ventree mayor y otro menor..",
    "ORIGEN": [
      "La parte psoas: en las caras laterales de las v\u00e9rtebras lumbares, en las caras anteriores de las ap\u00f3fisis transversas y discos intervertebrales de la 12\u00aa v\u00e9rtebra dorsal a la 5\u00aa v\u00e9rtebra lumbar.",
      "La parte iliaca: en la cara interna de la fosa iliaca."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "Ambas partes confluyen a la altura de la rama ileopubiana y van a terminar fij\u00e1ndose en el troc\u00e1nter menor, enroll\u00e1ndose antes en el cuello del f\u00e9mur y multiplicando su potencia sobre la cadera.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Tiene una triple direcci\u00f3n: craneo-caudal, medio-lateral y postero-anterior. Debido a ello consideramos que act\u00faa sobre las caderas m\u00f3viles o sobre el tronco fijo.",
      "Con el tronco fijo y las piernas m\u00f3viles: produce flexi\u00f3n de caderas con aducci\u00f3n y rotaci\u00f3n externa.",
      "Con las piernas fijas y el tronco m\u00f3vil: puede actuar sobre la pelvis o el tronco.",
      "Sobre la pelvis: produce anteversi\u00f3n p\u00e9lvica acompa\u00f1ada de hiperlordosis lumbar.",
      "Sobre el tronco: produce flexi\u00f3n del tronco a partir de la zona lumbar. Puede desestabilizar la zona lumbosacra, produciendo la mencionada hiperlordosis lumbar y anteversi\u00f3n de la pelvis"
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo recto anterior": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es una porci\u00f3n del m\u00fasculo cu\u00e1driceps. Solamente esta cabeza es biarticular.",
    "ORIGEN": [
      "En la espina iliaca anteroinferior.",
      "Se forma un m\u00fasculo fusiforme que se re\u00fane con otra zona originada en el canal supracondileo, form\u00e1ndose un m\u00fasculo acintado que ocupa toda la cara anterior del muslo. En el tercio medio inferior se continua con un tend\u00f3n acintado."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En el borde superior de la r\u00f3tula. Desde ah\u00ed se continua por la cara anterior de la r\u00f3tula hasta llegar a la espina tibial anterior por el tend\u00f3n rotuliano.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Es un m\u00fasculo largo, m\u00e1s capacitado para ejercicios de velocidad que de fuerza. Se le llama m\u00fasculo del puntapi\u00e9 o del paso, por lo que realiza:",
      "Sobre la cadera:  flexi\u00f3n con una ligera tendencia a la  abducci\u00f3n.",
      "Sobre la rodilla: extensi\u00f3n pura.",
      "La posici\u00f3n de m\u00e1xima eficacia es a partir de una ligera extensi\u00f3n de cadera con flexi\u00f3n de rodilla."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo recto anterior mayor": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Son fasc\u00edculos que han ido separ\u00e1ndose del m\u00fasculo largo del cuello. Se considera continuaci\u00f3n del escaleno anterior.",
    "ORIGEN": "En las ap\u00f3fisis transversas de C3-C6.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la ap\u00f3fisis basilar del occipital.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "De forma unilateral: inclinaci\u00f3n hacia el mismo lado.",
      "De forma bilateral: flexi\u00f3n del cuello."
    ]
  },
  "Musculo recto anterior menor": {},
  "Musculo recto del abdomen": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "M\u00fasculo par, a cada lado de la l\u00ednea media, que forma la cara abdominal anterior. Cubierto por una robusta fascia anterior que multiplica su tensi\u00f3n. Es un m\u00fasculo muy espec\u00edfico del ser humano.",
    "ORIGEN": "En  el  borde  superior  del  pubis  por medio de un peque\u00f1o tend\u00f3n de 2-3 cms.",
    "INSERCI\u00d3N": [
      "En la cara anterior de los 5\u00ba, 6\u00ba y 7\u00ba cart\u00edlagos costales y ap\u00e9ndice xifoides.",
      "Est\u00e1n cubiertos por una fascia com\u00fan, que le da a esta zona una mayor contenci\u00f3n y que sirve como vaina para el desplazamiento de los m\u00fasculos rectos del abdomen.",
      "Se trata de un m\u00fasculo polig\u00e1strico formado por 4 vientres musculares separados por 3 bandas tendinosas. La m\u00e1s inferior est\u00e1 a la altura del ombligo, mientras que la m\u00e1s superior a la altura de la 8\u00aa costilla.",
      "Cada zona recibe nervios independientes que inervan cada segmento, excepto en la zona intermedia que se queda sin inervaci\u00f3n, convirti\u00e9ndose en una aponeurosis."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Su tono contribuye a mantener la posici\u00f3n erecta y a mantener a las v\u00edsceras en su posici\u00f3n.",
      "Su contracci\u00f3n aumenta la presi\u00f3n intraabdominal y contribuye a expulsar los contenidos abdominales en la defecaci\u00f3n o micci\u00f3n.",
      "Produce flexi\u00f3n de la columna vertebral a trav\u00e9s de las costillas.",
      "Su contracci\u00f3n unilateral produce inclinaci\u00f3n lateral del tronco hacia el mismo lado.",
      "Su tono limita la inspiraci\u00f3n m\u00e1xima y favorece la espiraci\u00f3n."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo recto dorsal menor de la cabeza": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es el equivalente al 1\u00ba interespinoso",
    "ORIGEN": "En la ap\u00f3fisis espinosa del atlas.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la cara posteroinferior del occipital"
  },
  "Musculo recto interno o gracillis": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo alargado que ocupa el borde interno de la entrepierna y que s\u00f3lo soporta cargas livianas. Su trayectoria es hacia abajo y atr\u00e1s, rodeando el c\u00f3ndilo femoral interno",
    "ORIGEN": [
      "En la parte m\u00e1s inferior del pubis.",
      "Desde ah\u00ed desciende recto por el borde interno del muslo y termina rodeando la meseta tibial interna."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "Junto al sartorio y al semitendinoso en la pata de ganso superficial en la meseta tibial por su cara interna.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Sobre la cadera: Aductor (si la rodilla est\u00e1 extendida).",
      "Sobre la rodilla: Flexor y rotador interno."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo recto lateral": {},
  "Musculo Redondo Mayor": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Su nombre viene dado debido al aspecto redondeado de la porci\u00f3n visible que presenta est\u00e1 cubierto por otras masas musculares como el dorsal ancho y el tr\u00edceps.",
    "ORIGEN": "En la parte inferior del borde axilar del omoplato",
    "INSERCI\u00d3N": "En la cresta subtroquineana, pero m\u00e1s abajo que el m\u00fasculo subescapular",
    "FUNCI\u00d3N": "Aductor, Rotador interno y Extensor.",
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo Redondo Menor": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo acintado, alargado y festoneado (va haciendo una \"S\"). Recibe su nombre debido a que la parte visible le da cierto aspecto redondeado, el resto est\u00e1 tapado por el deltoides.",
    "ORIGEN": "En el borde axilar superior de la esc\u00e1pula (en la fosa infraespinosa)",
    "INSERCI\u00d3N": "En el troquiter, detr\u00e1s del infraespinoso",
    "FUNCI\u00d3N": "Rotador externo y aductor.",
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculos romboides menor y mayor": {},
  "Musculos rotadores": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Son peque\u00f1os m\u00fasculos transversoespinosos que pueden ser largos o cortos.",
    "ORIGEN": [
      "En  las  ap\u00f3fisis  transversa  de  las v\u00e9rtebras dorsales, o en sus representantes en otros niveles, menos en el atlas o en el axis.",
      "Sus fibras se dirigen en direcci\u00f3n craneal y medial."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": [
      "Los cortos: en la ap\u00f3fisis espinosa de la v\u00e9rtebra supradyacente.",
      "Los largos: en la ap\u00f3fisis espinosa de la v\u00e9rtebra supradyacente alejada un lugar (una v\u00e9rtebra m\u00e1s arriba)."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "De forma unilateral:  rotaci\u00f3n hacia el lado contrario.",
      "De forma bilateral",
      "Rectificaci\u00f3n de la cifosis dorsal.",
      "Hiperextensi\u00f3n de la lordosis cervical o lumbar."
    ]
  },
  "Musculo sartorio": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Longitudinalmente es el m\u00fasculo m\u00e1s largo y fusiforme del organismo.",
    "ORIGEN": "En la espina iliaca anterosuperior. Desde ah\u00ed toma una trayectoria curvil\u00ednea.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la cara interna del platillo tibial interno.Su trayectoria final tiene forma de gancho o anzuelo, y su tend\u00f3n junto con los de los m\u00fasculos recto interno y semitendinoso forman la pata de ganso superficial.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Sobre  la  cadera:  flexi\u00f3n,   abducci\u00f3n   y   rotaci\u00f3n    externa (posici\u00f3n de sastre).",
      "Sobre  la  rodilla: flexor y rotador interno."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo extensor radial corto": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo grueso y semipenniforme.",
    "ORIGEN": "En  el epic\u00f3ndilo.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la cara posterior de la base del 3\u00ba metacarpiano.",
    "FUNCI\u00d3N": "Es extensor de la mu\u00f1eca.",
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo semiespinoso cervical": {},
  "Musculo semiespinoso dorsal": {},
  "Musculo semimembranoso": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "M\u00fasculo m\u00e1s profundo que el semitendinoso, ya que se encuentra situado delante del mismo. Es un m\u00fasculo muy robusto y protegido de cualquier lesi\u00f3n no accidental.",
    "ORIGEN": [
      "En la tuberosidad isqui\u00e1tica.",
      "Desde ah\u00ed se forma un tend\u00f3n alargado y aplanado, del cual parten fibras musculares de forma  semipenniforme."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": [
      "En la parte interna de la meseta tibial, formando la pata de ganso profunda.",
      "Entre la pata de ganso superficial y la profunda existe una bolsa sinovial que alivia el rozamiento que se pueda producir en esa zona. De todas formas ese rozamiento es peque\u00f1o, pero con movimiento de extensi\u00f3n de cadera y flexi\u00f3n de rodilla m\u00e1ximas puede lesionarse, ya que esta bolsa sinovial queda hiper aplastada. En deportistas se lesiona con frecuencia."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Extensor de la cadera.",
      "Flexor de la rodilla.",
      "Rotaci\u00f3n   interna   de   la   rodilla  (la  m\u00e1s eficaz se produce cuando la cadera est\u00e1 flexionada)."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo semitendinoso": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "No es palpable porque lo cubre el gl\u00fateo mayor. La mitad de su recorrido es un tend\u00f3n.",
    "ORIGEN": [
      "En la tuberosidad isqui\u00e1tica.",
      "Desde ah\u00ed se forma un fino vientre muscular que en el 1/3 medio se contin\u00faa con un largo tend\u00f3n."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En la  pata  de ganso superficial, junto al recto interno y sartorio.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Extensor de la cadera, sobre todo si la rodilla est\u00e1 bloqueada en extensi\u00f3n.",
      "Flexor de la rodilla, sobre todo si la cadera est\u00e1 flexionada.",
      "Rotador interno de la rodilla."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo separador del primer dedo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es el m\u00fasculo m\u00e1s largo del plano superficial de la celda plantar interna.",
    "ORIGEN": "En la cara plantar posterointerna del calc\u00e1neo.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la cara externa de la base de la 1\u00aa falange del 1\u00ba dedo.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexor metatarsofal\u00e1ngico.",
      "Estabilizador del arco plantar interno.",
      "Separador del 1\u00ba dedo."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo separador del quinto dedo": {},
  "Musculo separador o abductor corto del pulgar": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es el m\u00e1s superficial de todos.",
    "ORIGEN": "En el escafoides y en el retin\u00e1culo flexor.",
    "INSERCI\u00d3N": "En el hueso sesamoideo radial y en la I falange del pulgar.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Flexi\u00f3n  metacarpofal\u00e1ngica  (del I metacarpiano).",
      "Abducci\u00f3n y oposici\u00f3n carpometacarpiana.",
      "Preparaci\u00f3n a la oposici\u00f3n facilitando el movimiento de circunducci\u00f3n."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo serrato mayor": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Su nombre se debe a su disposici\u00f3n en forma serrada. Es bastante polig\u00e1strico, ya que est\u00e1 formado por 10 vientres musculares. Desde el punto de vista superficial s\u00f3lo aparecen las \u00faltimas estriaciones, es decir, las inferiores.",
    "ORIGEN": "En el mismo borde vertebral de la esc\u00e1pula, pero por su cara anterior.",
    "INSERCI\u00d3N": [
      "En las caras anterolaterales de las 10 primeras costillas:",
      "Los dos primeros vientres (fibras superiores): son ascendentes y se fijan en la 1\u00ba Y 2\u00ba cara anterolateral de las costillas.",
      "El 3\u00ba, 4\u00ba, y 5\u00ba vientre (fibras medias): son m\u00e1s o menos horizontales y se fijan en la 3\u00ba, 4\u00ba y 5\u00ba cara anterolateral de las costillas.",
      "El 6\u00ba, 7\u00ba, 8\u00ba, 9\u00ba y 10\u00ba vientre (fibras inferiores): son descendentes y se fijan en la 6\u00ba, 7\u00ba, 8\u00ba, 9\u00ba y 10\u00ba cara anterolateral de las costillas."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Contribuyen a mantener un punto s\u00f3lido del om\u00f3plato, fijan ese  borde  a  la  caja  tor\u00e1cica,  independientemente  de la posici\u00f3n que adoptemos.",
      "Las fibras superiores: van a producir separaci\u00f3n del om\u00f3plato y muy ligera rotaci\u00f3n hacia arriba (orientan la cavidad glenoidea hacia arriba).",
      "Las fibras medias: producen separaci\u00f3n del om\u00f3plato.",
      "Las fibras inferiores: son las fibras m\u00e1s fuertes y producen separaci\u00f3n del om\u00f3plato y rotaci\u00f3n del mismo, orientando la cavidad glenoidea hacia fuera.",
      "El serrato mayor es un m\u00fasculo que  PREPARA PARA PRODUCIR ABDUCCI\u00d3N"
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D."
  },
  "Musculos serratos dorsales inferiores": {},
  "Musculos serratos dorsales superiores": {},
  "Musculos subcostales": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Son diferenciaciones de los m\u00fasculos intercostales internos. S\u00f3lo existen en los espacios intercostales medios (4, 5, 6, 7). Saltan 2 \u00f3 3 costillas."
  },
  "Musculo Subescapular": {},
  "Musculo supinador corto": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo ancho situado debajo del supinador largo y de los m\u00fasculos extensores. Rodea la parte superior de la di\u00e1fisis radial.",
    "ORIGEN": "En la cara posterior del ol\u00e9cranon y un poco en la cara posterior del epic\u00f3ndilo humeral. Desde ah\u00ed adopta una trayectoria oblicua y muy curvil\u00ednea, que multiplica su tensi\u00f3n.",
    "INSERCI\u00d3N": "En  la  cara  anterior  del  1/3  superior  del  radio.  De  lo que se deduce  que  sus  fibras  toman  disposici\u00f3n  hacia fuera y abajo, rodeando al cuello y 1/3 superior del radio.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Act\u00faa ante supinaciones no resistidas y r\u00e1pidas, siempre que el codo est\u00e9 m\u00e1s bien extendido.",
      "En general predomina el tono muscular de los m\u00fasculos pronadores, ya que existe una tendencia natural a la pronaci\u00f3n. La pronaci\u00f3n es vital, contribuye a mantener posiciones t\u00f3nicas muy importantes."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo supinador largo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo bastante alargado, m\u00e1s de la mitad es un largo tend\u00f3n. Ocupa toda la cara anteroexterna del antebrazo.",
    "ORIGEN": "En el borde externo del 1/3 inferior del h\u00famero (en la cresta supracond\u00edlea). Desde ah\u00ed dispone sus fibras a lo largo de toda la cara lateral externa del antebrazo.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la ap\u00f3fisis estiloides del radio (en la base del pulgar).",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Tiene una trayectoria en espiral, lo que explica su gran potencia. Las acciones que tiene depender\u00e1 de sobre d\u00f3nde act\u00fae:",
      "Fuerte flexor del codo, sobre todo si estamos en supinaci\u00f3n o pronaci\u00f3n bloqueada:",
      "-         si el codo est\u00e1 fijo en pronaci\u00f3n: fuerte flexor.",
      "-         si el codo est\u00e1 fijo en supinaci\u00f3n: flexor, pero con menor eficacia.",
      "Supinador si partimos de una pronaci\u00f3n no bloqueada, es decir, si el codo est\u00e1 libre.",
      "Algunas de sus fibras, las m\u00e1s posteriores, pasan incluso por detr\u00e1s del eje transversal, por lo que tambi\u00e9n puede ser extensor y pronador.",
      "Su m\u00e1xima eficacia est\u00e1 en semipronosupinaci\u00f3n."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculos supracostales": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Son diferenciaciones de los m\u00fasculos intercostales externos. Pueden ser largos o cortos.",
    "ORIGEN": "En  la punta de la ap\u00f3fisis transversa de una v\u00e9rtebra.",
    "INSERCI\u00d3N": "En el borde externosuperior de la costilla infradyacente.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Si se fija la costilla: rotaci\u00f3n vertebral.",
      "Si se fija la columna vertebral: elevaci\u00f3n de la costilla."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo Supraespinoso": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se trata de un m\u00fasculo piramidal con origen en la fosa supraespinosa del omoplato y desde ah\u00ed su tend\u00f3n pasa por debajo del acromio para ir a fijarse en la punta del troquiter. Es profundo y no se puede palpar f\u00e1cilmente puesto que est\u00e1 cubierto en su mayor parte por el trapecio. Insistir que encima de su tend\u00f3n se encuentra la bolsa subdeltoidea que evita el pellizcamiento de este tend\u00f3n con el acromio.",
    "ORIGEN": "En la fosa supraespinosa del om\u00f3plato",
    "INSERCI\u00d3N": "En la parte m\u00e1s superior del troquiter. Aprovecha la bolsa subdeltoidea para evitar el rozamiento con el acromio",
    "FUNCI\u00d3N": "Abductor (cuando se realiza con poca velocidad y ante cargas livianas o no resistidas). Inicia el arranque de la abducci\u00f3n, desde los 0\u00ba a los 30\u00ba",
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo tensor de la fascia lata": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo bastante peque\u00f1o situado en la cara lateral del coxal.",
    "ORIGEN": [
      "En el borde externo de la espina iliaca anterosuperior.",
      "Se dispone un peque\u00f1o vientre muscular que ocupa el 1/3 superior de la cara lateral del muslo y que se contin\u00faa con la fascia lata."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En la meseta tibial externa.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Sobre  la  cadera: flexor y abductor.",
      "Sobre  la  pelvis: estabilizador en apoyo monopodal.",
      "Sobre la rodilla: flexor si est\u00e1 flexionada o extensor si est\u00e1 permanentemente extendida. Adem\u00e1s contribuye a estabilizar el apoyo monopodal."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo tibial anterior": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo muy palpable que se encuentra aplicado a la espina de la tibia.",
    "ORIGEN": [
      "En  los 2/3 proximales de la cara externa de la tibia.",
      "Forma un tend\u00f3n largo en el 1/3 medio, que en su trayectoria atraviesa al ligamento transverso, al ligamento anular (el cual aplica el tend\u00f3n a la convexidad del maleolo y multiplica su tensi\u00f3n) , llegando a rodear al escafoides."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En la cara plantar de la 1\u00aa cu\u00f1a y base del I metatarsiano, rodeando al escafoides.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Sobre el tobillo: flexor,  aductor  y  fuerte supinador (inversor no puro).",
      "Estabilizador de los arcos plantares.",
      "Evita arrastrar la punta del pie y enfrentar al planta del pie al suelo.",
      "Su insuficiencia produce pie valgo o plano."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo tibial posterior": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es un m\u00fasculo semipenniforme en su mayor parte, ya que su tend\u00f3n recibe fibras musculares por un solo lado.",
    "ORIGEN": [
      "En  la \u00bd de la cara posterior de la tibia, membrana inter\u00f3sea y llega a la parte inferior de la tibia.",
      "El tend\u00f3n rodea el maleolo tibial, pasa por debajo del sustentaculum talii, ligamento glenoideo y cabeza del astr\u00e1galo."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En el escafoides, en la cara plantar de las 3 cu\u00f1as y en las bases de los metatarsianos II, III y IV. Se cruza en su inserci\u00f3n con el m\u00fasculo peroneo lateral largo, produciendo un estribo como elemento sustentador de los arcos plantares.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Extensor, aductor y supinador, por lo que es propiamente inversor del tobillo.",
      "Estabilizador de los arcos plantares.",
      "Si este m\u00fasculo es d\u00e9bil y no soporta las cargas impuestas, el pie cae y se deforma hacia la pronaci\u00f3n o de dentro hacia fuera."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo transverso del abdomen": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Es el m\u00e1s profundo y ocupa la cara m\u00e1s interna abdominal. Sus fibras son transversales.",
    "ORIGEN": "En  la  cara  interna  de  las 5 \u00f3 6 \u00faltimas costillas, en el ligamento lumbocostal, en las ap\u00f3fisis costiformes de L1-L5, en la cresta iliaca y en el Arco de Farlopio.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la l\u00ednea media, realizando una curva aponeur\u00f3tica que es m\u00e1xima a la altura del ombligo, la cu\u00e1l tapa la cara posterior de los rectos del abdomen, quedando libre en su 1/3 inferior. Se Denomina ARCO DE DOUGLAS.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Constrictor del abdomen.",
      "Aumenta la presi\u00f3n intraabdominal.",
      "Contribuye a la micci\u00f3n, defecaci\u00f3n, v\u00f3mitos, tos, parto, espiraci\u00f3n forzada..."
    ],
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo transverso profundo del perine": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": [
      "M\u00e1s corto en la mujer que en el hombre. Es transversal y existen 2: derecho e izquierdo.",
      "Se encuentra en la parte central del perin\u00e9."
    ],
    "ORIGEN": "En la cara interna de la rama isquiopubiana y en el isqui\u00f3n.",
    "INSERCI\u00d3N": [
      "Se dirigen hacia la l\u00ednea media, para rodear a la vagina o a la uretra.",
      "Van a formar delante del ano otra condensaci\u00f3n tendinosa llamado \u201cCENTRO TENDINOSO DEL PERIN\u00c9\u201d."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Estabilizadora.",
      "Mantienen el tono del suelo de la pelvis para evitar la ptosis visceral.",
      "Tambi\u00e9n interviene en la erecci\u00f3n del pene y cl\u00edtoris, as\u00ed como en la defecaci\u00f3n y micci\u00f3n."
    ]
  },
  "Musculo transverso superficial del perine": {},
  "Musculo trapecio": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": [
      "Es un m\u00fasculo cr\u00e1neo zonal, aunque en realidad es en el cr\u00e1neo donde tiene menos fijaciones. Es un m\u00fasculo superficial que ocupa pr\u00e1cticamente el centro de la columna vertebral a ambos lados, desde el cr\u00e1neo hasta la \u00faltima v\u00e9rtebra dorsal.",
      "Es un m\u00fasculo que no tiene forma de trapecio, sino de tri\u00e1ngulo. Lo que ocurre es que los 2 trapecios en su conjunto dan ese aspecto de trapecio."
    ],
    "ORIGEN": [
      "Fibras superiores: desde la espina del occipital se dirige a las ap\u00f3fisis espinosas de la 7\u00aa v\u00e9rtebra cervical.",
      "Fibras medias: desde las ap\u00f3fisis espinosa de la 7\u00aa v\u00e9rtebra cervical a la 3\u00aa dorsal.",
      "Fibras inferiores: desde la ap\u00f3fisis espinosa de la 4\u00aa dorsal a la 12\u00aa dorsal."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": [
      "Fibras superiores: 1/3 externo del borde superior de la clav\u00edcula.",
      "Fibras medias: acromion.",
      "Fibras inferiores: borde superior de la espina del om\u00f3plato."
    ],
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Fibras superiores: elevaci\u00f3n y rotaci\u00f3n del om\u00f3plato, traccionando clav\u00edcula y aduciendo el om\u00f3plato.",
      "Fibras medias: aductores.",
      "Fibras inferiores: rotaci\u00f3n del om\u00f3plato, orientando hacia arriba la cavidad glenoidea."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D."
  },
  "Musculo triangular del esternon": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Se trata de un peque\u00f1o vientre muscular.",
    "ORIGEN": "En el ap\u00e9ndice xifoides y en la cara posterior del estern\u00f3n.",
    "INSERCI\u00d3N": "En  las caras internas de los cart\u00edlagos costales 2-6.",
    "FUNCI\u00d3N": "Son diferenciaciones de los m\u00fasculos intercostales internos. S\u00f3lo existen en los espacios intercostales medios (4, 5, 6, 7). Saltan 2 \u00f3 3 costillas.",
    "IMAGEN": "Fucci S., Benigni M., Fornasari V.  \u201cBiom. Del Ap. Loc. Apl. Al Acond. Musc.\u201d"
  },
  "Musculo triceps braquial": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": [
      "M\u00fasculo de 3 cabezas, a las cu\u00e1les se les da el nombre de \u201cvastos\u201d (interno, externo, medio o largo). Ocupa pr\u00e1cticamente toda la cara posterior del h\u00famero, salvo su segmento posterior que est\u00e1 ocupado por el deltoides. Es un m\u00fasculo multipenniforme aumentando la tensi\u00f3n que puede ejercer.",
      "Es muy grueso, aunque excede notablemente a las necesidades que tiene el ser humano."
    ],
    "ORIGEN": [
      "El vasto medio o largo: en el tub\u00e9rculo infraglenoideo de la esc\u00e1pula.",
      "El vasto externo: en la cara posterior del 1/3 superior del h\u00famero, a lo largo del borde externo.",
      "El vasto interno:  en el borde interno de  la cara posterior de los 2/3 inferiores del h\u00famero."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "Las 3 cabezas se re\u00fanen en un tend\u00f3n com\u00fan ancho y plano que termina en la cara superior del ol\u00e9cranon.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Las  acciones  que  tiene  el  tr\u00edceps  braquial pueden ser sobre la cintura escapular y sobre el codo:",
      "Sobre la cintura escapular: act\u00faa el vasto medio o largo realizando extensi\u00f3n con aducci\u00f3n y rotaci\u00f3n interna.",
      "Sobre el codo: los 3 vastos realizan extensi\u00f3n.",
      "Es un m\u00fasculo antigravitatorio que, en el humano ha perdido parte de sus funciones pero que mantiene una gran resistencia para evitar ca\u00eddas y proteger la parte m\u00e1s sensible del tronco y la cabeza.",
      "Adem\u00e1s es sin\u00e9rgico antagonista del b\u00edceps braquial, facilitando la acci\u00f3n de atornillar, espec\u00edfica del ser humano en la manipulaci\u00f3n de objetos con un fin establecido.",
      "La posici\u00f3n de m\u00e1xima eficacia es una \u201csemipronosupinaci\u00f3n\u201d con flexi\u00f3n de unos 20\u00ba-30\u00ba, con lo cu\u00e1l el tr\u00edceps contribuye a la trepa o tracci\u00f3n. En extensi\u00f3n completa el tr\u00edceps pierde eficacia porque tiende a luxar el c\u00fabito.",
      "Asociando hombro y codo, la mayor eficacia del tr\u00edceps se produce al situarnos en una ligera flexi\u00f3n de hombro y una moderada flexi\u00f3n de codo.",
      "El tr\u00edceps no termina exactamente en la punta del ol\u00e9cranon, sino un poco m\u00e1s abajo, lo que hace que cuando flexionamos el codo el tend\u00f3n del tr\u00edceps tenga una disposici\u00f3n curvil\u00ednea, lo que aumenta su potencia.",
      "La constituci\u00f3n de palanca del tr\u00edceps hace que la resistencia incida en la mano en sentido antigravitatorio y el tr\u00edceps intenta entonces restablecer la posici\u00f3n anat\u00f3mica."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo delgado plantar": {},
  "Musculo gemelo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Formado por 2 cabezas, una externa y otra interna, de las cu\u00e1les la interna es la m\u00e1s alta y gruesa. Tambi\u00e9n se denominan GASTRONEMIOS.",
    "ORIGEN": [
      "El gemelo interno: en la cara posterosuperior del c\u00f3ndilo femoral interno, mucho m\u00e1s alto que el origen del gemelo externo.",
      "El gemelo externo: en la cara posterosuperior del c\u00f3ndilo femoral externo.",
      "Realizan una trayectoria curvil\u00ednea para ir a formar el v\u00e9rtice inferior del rombo popl\u00edteo, y van a terminar continu\u00e1ndose en forma de alas de mariposa con un tend\u00f3n que tambi\u00e9n recibe fibras por su cara anterior del m\u00fasculo soleo y forma el tend\u00f3n del tr\u00edceps o tend\u00f3n de Aquiles, que constituye el tend\u00f3n m\u00e1s fuerte del organismo. \u00c9ste se dirige hacia la ap\u00f3fisis posterior del calc\u00e1neo para ir a fijarse."
    ],
    "INSERCI\u00d3N": "En la cara posteroplantar del calc\u00e1neo, aunque no de forma rectil\u00ednea, sino con una inclinaci\u00f3n hacia fuera que explica sus acciones.",
    "FUNCI\u00d3N": [
      "Sobre la rodilla",
      "-       Estabilizadores del f\u00e9mur, para evitar que se desequilibre hacia delante en los movimientos de flexi\u00f3n.",
      "-        Flexores: siempre que la rodilla est\u00e9 extendida y el tobillo flexionado.",
      "Sobre el tobillo",
      "-        Extensor  del tobillo con tendencia a la inversi\u00f3n.",
      "La posici\u00f3n de m\u00e1xima eficacia de los gemelos se da con la rodilla extendida y el tobillo flexionado, ya que los gemelos son m\u00fasculos biarticulares. Si se realiza una impulsi\u00f3n con las rodillas flexionadas la eficacia es menor.",
      "La posici\u00f3n de pie es muy activa, puesto que la rodilla est\u00e1 extendida y el tr\u00edceps est\u00e1 tenso, por lo que cuando se produce un peque\u00f1o desequilibrio se tolera perfectamente."
    ],
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  },
  "Musculo soleo": {
    "DESCRIPCI\u00d3N": "Tiene forma de suela. Sus caras laterales sobresalen a los lados de la parte inferior de los gemelos.",
    "ORIGEN": "Debajo de la l\u00ednea oblicua posterior de la tibia, cabeza del peron\u00e9 y 1/3 proximal posterior del peron\u00e9.",
    "INSERCI\u00d3N": "En la cara profunda del tend\u00f3n del m\u00fasculo tr\u00edceps.",
    "FUNCI\u00d3N": "Extensor del tobillo.",
    "IMAGEN": "www.rad.washington.edu  Michael L. Richardson, M.D"
  }
}